\definecolor{subtitlegrey}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
 
\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}{\vspace{-1cm} %{\fontfamily{fla}\LARGE \color{gray}{\selectfont  The essentials to understand this thesis} }} 
\label{chap:conclusions}

%\epigraph{--- \ding{125}First, let me dispose of Socrates because I am sick and tired of this pretense that knowing you know nothing is a mark of wisdom.\ding{126}}{\textit{Isaac Asimov.}} 
\vspace{0.5cm}
{\fontfamily{fla}\selectfont   
\epigraph{\textit{No sería en absoluto extraño si la historia llegara a la conclusión de que el perfeccionamiento de la bicicleta es el incidente más grande del siglo XIX.}}{\textsc{---Anónimo.}} }
\vspace{1cm} 
{\color{subtitlegrey}{\hrule height 0.5pt}}
\vspace{0.5cm}  

%Su resumen debe incluir sus conclusiones en una forma muy breve, porque también debe incluir algunos otros materiales. Un resumen de conclusiones normalmente es más largo que la sección conclusiva del resumen, y usted tiene el espacio para ser más explícito y más cuidadoso con las calificaciones. Usted puede encontrar útil poner sus conclusiones en forma de listado.
%
%A menudo se presenta el caso con investigaciones científicas en que se producen más preguntas que respuestas.  ¿Sugiere su trabajo cualquier avenida interesante más amplia? ¿Hay maneras en las que su trabajo puede ser mejorado por trabajadores futuros? ¿Cuáles son las implicaciones prácticas de su trabajo?
   
\section{Conclusiones}
\label{sec:conclussions6}
\lettrine[lines=4]{E}{l desarrollo} de esta tesis doctoral pretende mejorar la eficiencia energética de los dispositivos provistos del modo \textit{Standby}, concretamente de los ubicados en espacios comunes, en los que un uso energéticamente eficiente se antoja difícil de conseguir. 

Para ello, el objetivo es dotar a dichos dispositivos de la capacidad de:

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item aprender automáticamente un modelo eficiente de funcionamiento (a través del modo \textit{Ecoaware}) y ,
	\item comunicarse, de forma que puedan compartir entre ellos sus modos de funcionamiento, posibilitando un aprendizaje más rápido --- disminución del problema de arranque en frío --- (a través del modo \textit{Cooperative}). 
\end{enumerate}

Así, partiendo de las hipótesis expuestas en la sección \ref{sec:hypothesis}:

\begin{quote}
	\textit{$\mathbf{H_{A}}$: Una conmutación automática e inteligente del modo de funcionamiento de los dispositivos eléctricos, se traduce en una reducción significativa de su consumo energético}, y
\end{quote}

\begin{quote}
	\textit{$\mathbf{H_{B}}$: Una colaboración entre dispositivos eléctricos basada en la compartición de sus patrones de uso, se traduce en una aceleración del proceso de ahorro energético, lo que conlleva una reducción significativa de su consumo energético durante sus primeras semanas de uso},
\end{quote}

se propusieron una serie de objetivos con el fin de validar dichas hipótesis. A continuación, en la tabla \ref{ta:objetivos6}, se presentan estos objetivos indicando si se han cumplido totalmente (\checkmark), parcialmente ($\oslash$) o no se han cumplido ($\times$), y de haberse cumplido, en qué sección está explicado.


\begin{longtable}{ >{\arraybackslash}m{9.3cm} >{\centering\arraybackslash}m{1.4cm}}
	% aquí añadimos el encabezado de la primera hoja.
	\hline
	\cellcolor[HTML]{C0C0C0}{\textbf{Objetivos}} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}{\checkmark|$\times$|$\oslash$} \\
	\hline \hline
	\endfirsthead
	% aquí añadimos el encabezado del resto de hojas.
	\hline
	\cellcolor[HTML]{C0C0C0}{\textbf{Objetivos}} & \cellcolor[HTML]{C0C0C0}{\checkmark|$\times$|$\oslash$} \\
	\hline \hline
	\endhead
	\textbf{A.1:} definición del proceso que se va a llevar a cabo para analizar el funcionamiento de un electrodoméstico a nivel energético. Se debe medir el consumo de energía en el período de tiempo inmediato a alimentar con corriente el dispositivo, cuando se encuentra funcionando en modo \textit{Standby} y cuando lo está haciendo en modo \textit{On} desarrollando la función principal para la que ha sido diseñado. 
	& $\oslash$ \\ \hline
	\textbf{A.2:} diseño y desarrollo de un sistema, hardware y software, que debe medir y almacenar todas las acciones de consumo energético de un dispositivo. Este objetivo conlleva la definición del modelo de datos que permite describir cuantitativamente y cualitativamente la energía consumida por los dispositivos a lo largo del tiempo. A su vez, se ha de determinar el sistema de almacenamiento a utilizar. (Sección \ref{sec:datacapture})
	& \checkmark \\ \hline
	\textbf{A.3:} definición y aplicación del método de aprendizaje automático que permite obtener una mayor precisión en la predicción de uso del dispositivo (Sección \ref{sec:predictionimplementation}). Es necesario analizar diferentes métodos para discernir cuál es el que mejor se ajusta a la problemática~\cite{casado2015EmbeddedIntelligence}. 
	& \checkmark \\ \hline
	\textbf{A.4:} validación de los módulos hardware y software desarrollados para comprobar que su funcionamiento se adecua a lo que se ha propuesto. (Sección \ref{sec:methodology5})
	& \checkmark \\ \hline
	\textbf{A.5:} evaluación de la solución integral que propone cambiar el modo de funcionamiento de los dispositivos en función de su patrón de uso. Se mide cuantitativamente el ahorro energético de los dispositivos funcionando en modo \textit{Ecoaware} y se compara respecto a los modos de funcionamiento existentes (\textit{On-Off, Standby, Auto-power Down}). (\cite{lopez-de-armentia2014EcoawareEverydayThings} y sección \ref{sec:methodology5})
	& \checkmark \\ \hline
	\textbf{B.1:} definición de la arquitectura que debe englobar los dispositivos y los flujos de intercambio de datos entre los mismos. (Sección \ref{sec:conceptualdesign}) 
	& \checkmark \\ \hline
	\textbf{B.2:} determinación del algoritmo de similitud entre dispositivos. Para ello es necesario realizar un estudio del estado del arte de los algoritmos ya existentes y evaluar si alguno de ellos se ajusta a la problemática o es necesario definir uno nuevo que se adecue a la misma. Una parte esencial es el modelado del perfil de los dispositivos, ya que el grado de similitud entre dos objetos depende directamente de su perfil. (Sección \ref{sec:similarity} y \ref{sec:modeladoperfiles})
	& \checkmark \\ \hline
	\textbf{B.3:} desarrollo del algoritmo de similitud definido anteriormente y su validación para evaluar su funcionamiento de acuerdo a los requisitos que se establezcan. (Sección \ref{sec:similarity3})
	& \checkmark \\ \hline
	\textbf{B.4:} definir el modelo de comunicación entre los dispositivos. El primer paso debe ser definir qué información se quiere intercambiar y qué flujo de información se va a producir. Una vez realizada esta tarea, se ha de valorar tanto la idoneidad de los diferentes \textit{middleware} existentes para atender las necesidades que se plantean, como la posibilidad de crear una solución adaptada. (Sección \ref{sec:iotPlatforms} y \ref{sec:shareprofiles})
	& \checkmark \\ \hline
	\textbf{B.5:} desarrollo de la infraestructura de comunicación determinada anteriormente y su validación para determinar que responde a los requisitos de la solución demandada. (Sección \ref{sec:shareprofiles})
	& \checkmark \\ \hline	
	\textbf{B.6:} evaluación de la solución colaborativa expuesta en esta tesis doctoral para comprobar las ventajas y limitaciones de la propuesta planteada. Se mide cuantitativamente el ahorro energético de los dispositivos funcionando en modo \textit{Cooperative} y se compara respecto al modo de funcionamiento \textit{Ecoaware}. (Sección \ref{sec:methodology5})
	& \checkmark \\ \hline
	\caption{Estado de cumplimiento de los objetivos definidos en la sección \ref{sec:hypothesis} y en qué artículo o sección se cumplen.}
	\label{ta:objetivos6}
\end{longtable}

El objetivo A.1, señalado como cumplido parcialmente, hace referencia a la definición de un proceso para analizar el funcionamiento de un electrodoméstico a nivel energético. Haciendo una revisión bibliográfica, se ha observado que Nipkow~(\citeyear{nipkow2009MeasuringMethod}) definió un método para medir el consumo de electricidad de una máquina de café en cada uno de sus modos de operación. Habiendo tomado una cafetera como elemento principal del caso de uso de esta tesis doctoral, se ha utilizado este método como guía. Dicho documento es susceptible de ser adaptado con el fin de medir el consumo energético de otros dispositivos. En esta tesis doctoral no se ha profundizado en definir un método general, ya que cada dispositivo tiene unas particularidades diferentes.

Como muestra la tabla \ref{ta:objetivos6}, se ha diseñado y desarrollado un sistema software y hardware que permite almacenar los consumos energéticos de un dispositivo (objetivos A.2 y A.4); se ha determinado y aplicado el método de aprendizaje a utilizar para poder predecir el uso de los dispositivos \textit{Ecoaware} (objetivo A.3); y se ha integrado todo para que el dispositivo, la máquina de café en este caso, de forma autónoma adapte su modo de funcionamiento a la predicción de uso calculada semanalmente.

Mediante la ejecución de la tarea que se plantea en el objetivo A.5, se ha verificado si la hipótesis $H_{A}$ es cierta o no. Los resultados presentados en la sección \ref{sec:analysis5} indican que es válida, ya que haciendo uso del modo \textit{Ecoaware}, el consumo energético disminuye en mayor o menor medida en el 91\% de los casos observados, no aumentando en el caso restante. Por lo tanto, con la realización de esta tesis doctoral, se concluye que una conmutación automática e inteligente del modo de funcionamiento de los dispositivos eléctricos, se traduce en una reducción significativa de su consumo energético.

Por otra parte, se ha diseñado una arquitectura en la que los dispositivos \textit{Ecoaware} se comunican a través de la red social Twitter mediante mensajes directos (objetivos B.1, B.4 y B.5); y se ha seleccionado y adaptado el coeficiente de similitud de Gower para discernir qué dispositivo de los ya existentes tiene un patrón de uso más parecido al del nuevo objeto que se va a instalar (objetivos B.2 y B.3).

La ejecución de la tarea que se extrae del objetivo B.6 es la que permite determinar si la hipótesis $H_{B}$ es válida o no. Tal y como se puede observar en la sección \ref{sec:analysis5}, hay indicios de que esta hipótesis pueda ser válida, ya que de nuevo se produce un ahorro energético en el 91\% de los casos. Sin embargo, se considera que la muestra de 11 cafeteras que finalmente han formado parte de la investigación llevada a cabo en esta tesis doctoral, no es lo suficientemente amplia para poder generalizar los ajustes realizados para obtener el grado de similitud entre dispositivos a un alto porcentaje de las cafeteras distribuidas por el mundo. Por lo tanto, tampoco se puede afirmar con rotundidad que la hipótesis $H_{B}$ sea válida. Para poder hacerlo sería imprescindible un extenso despliegue de módulos de captura de datos energéticos en máquinas de café de uso compartido. Por el motivo que se acaba de señalar, esta segunda parte de la investigación se considera una fase exploratoria que, como luego se presenta en la sección \ref{sec:futurework}, abre nuevas vías de investigación.

Otro de los aspectos a destacar en este punto está relacionado con la falta de propuestas similares en la literatura. Durante la revisión bibliográfica no se han encontrado trabajos en los que se propongan modos dinámicos e inteligentes de funcionamiento como alternativa al modo \textit{Standby} o \textit{Auto-power Down}, por lo tanto, la comparación se ha realizado con estos dos modos y con el modo \textit{On-Off}.


%\section{Discusión (SECCIÓN A ESCRIBIR)}
%\label{sec:discussion}




%Privacidad: http://www.computerworld.es/sociedad-de-la-informacion/tres-motivos-para-estar-preocupado-por-el-internet-de-las-cosas


\section{Contribuciones de la tesis}
\label{sec:contributions}
A continuación, se presentan las principales contribuciones de esta tesis doctoral.

\begin{itemize}
	\item Creación de un nuevo modo de funcionamiento (modo \textit{Ecoaware}), mediante el cual un dispositivo aprende automáticamente un modelo energéticamente eficiente de funcionamiento y conmuta dinámicamente de modo en función del mismo.
	\item Diseño y desarrollo de un módulo hardware y software que captura datos energéticos, los almacena y ejecuta el modo \textit{Ecoaware} cambiando los modos de funcionamiento de los dispositivos de forma automática e inteligente. 
	\item Diseño y desarrollo de una variante del coeficiente de similitud de \textit{Gower}, que se ha denominado coeficiente de \textit{wGower}, en el que las variables cualitativas se dividen en dos categorías: las tradicionales y las relacionales.
	\item Definición de una arquitectura que engloba dispositivos \textit{Ecoaware} y habilita la compartición de datos de uso entre los mismos para afrontar el problema de arranque en frío en sistemas de aprendizaje.
%\item modelo elaborado del perfil de cada dispositivo y posiblemente del entorno de trabajo donde se ubican. Decidir si te decantas por Taxonomía u Ontología. Discutiendo las ventajas de cada uno.
%\item mecanismo de codificación de los patrones de uso de cada dispositivo a través de Twitter. Hay que expresar en un lenguaje, bien ya existente, como JSON o XML, o por definir, el conocimiento intercambiado por las cafeteras, que básicamente es su modelo de uso en una semana. 
%\item mecanismo para determinar la similitud entre dispositivos similares usados en entornos similares. Bien a través de un lenguaje de consultas o de algún modo debe ser posible hacer estas consultas y encontrar los mejores candidatos a tener un perfil de uso similar a un dispositivo
%\item hay que hacer un elemento en la nube, el Eco-Aware Cloud Server donde se mantengan los datos de uso y consumo de cada dispositivo, donde se ejecute el algortimo de similitud, se puedan resolver consultas para encontrar los dispositivos más parecidos desde un punto de vista de consumo etc.
\end{itemize}

\clearpage

%¿Qué es "carbón neutral"? 
%Cada vez que viajamos o encendemos nuestras computadoras, estamos agregando gases de invernadero a la atmósfera. Esto se debe a que la mayoría de la energía que usamos proviene de combustibles como la gasolina, el carbón y el gas. Otros tipos de energía, como la energía solar y la energía del viento, no contribuyen con el cambio de clima . Pero por lo general son más costosos.
%Ser "carbono neutral" significa remover de la atmósfera tanto bióxido de carbono como el que agregamos. ¿Cómo se puede remover el bióxido de carbono de la atmósfera? Una forma de hacerlo es comprando "compensación de carbono" y apoyar proyectos como los de las granjas de viento o parques solares. Esto ayuda a generar energía renovable y más económica, a la vez que reduce futuras emisiones de gas invernadero y compensa lo que hemos añadido con nuestros traslados y consumo eléctrico actuales.
%
%Comienza visitando el enlace de calculador de carbono que te damos a continuación y determina cuánto bióxido de carbono liberamos a través de lo que hacemos todos los días. También explora la lista de proyectos que dan compensación de carbono a todas las personas que desean ser "carbono neutral".


\section{Publicaciones}
\label{sec:publications}
El desarrollo y ejecución de esta tesis doctoral ha dado lugar a la publicación de varios artículos de investigación que se presentan a continuación.

\subsection{Revistas indexadas en JCR}
\begin{itemize}
\item Juan López-de-Armentia, Diego Casado-Mansilla, Diego López-de-Ipiña. \textit{Making social networks a means to save energy}. Journal of Network and Computer Applications, ISSN 1084-8045, Volume 59, pp. 237-246, 2016. Impact Factor (2014): 2.229, Q1 (Computer Science: Artificial Intelligence, Interdisciplinary Applications).

\url{http://dx.doi.org/10.1016/j.jnca.2014.09.020}

\item Juan López-de-Armentia, Diego Casado-Mansilla, Sergio López-Pérez, Diego López-de-Ipiña. \textit{Reducing energy waste through eco-aware everyday things}. Journal on Mobile Information Systems, ISSN 1574-017x, Volume 10, Issue 1, pp. 79-103, 2014. Impact Factor (2014): 0.949, Q3 (Computer Science: Hardware \& Architecture, Interdisciplinary Applications, Software Engineering). 

\url{http://dx.doi.org/10.3233/MIS-130172}

\item Diego Casado-Mansilla, Juan López-de-Armentia, Daniela Ventura, Pablo Garaizar, Diego López-de-Ipiña. \textit{Embedding Intelligent Eco-aware Systems within Everyday Things to Increase People's Energy Awareness}. Soft Computing Journal, ISSN 1432-7643, Volume 20, Issue 5, pp. 1695-1711, 2016. Impact Factor (2014): 1.271, Q3 (Computer Science: Information Systems; Telecommunications).

\url{http://dx.doi.org/10.1007/s00500-015-1751-0}
\end{itemize}

\clearpage

\subsection{Conferencias internacionales}
\begin{itemize}
\item Daniela Ventura, Diego Casado-Mansilla, Juan López-de-Armentia, Pablo Garaizar, Diego López-de-Ipiña, Vincenzo Catania. \textit{ARIIMA: A Real IoT Implementation of a Machine-Learning Architecture for Reducing Energy Consumption}. In Proceedings of 8th International Conference on Ubiquitous Computing and Ambient Inteligence - UCAmI2014. Lecture Notes in Computer Science Volume 8867, 2014, pp. 444-451. December, 2014 -- Belfast, Ireland. 

\url{http://dx.doi.org/10.1007/978-3-319-13102-3\_72}.

\item Juan López-de-Armentia, Diego Casado-Mansilla, Diego López-de-Ipiña. \textit{Saving Energy Through Collaborative Eco-aware Everyday Things}. In proceedings of The Seventh International Conference on Innovative Mobile and Internet Services in Ubiquitous Computing (Extending Seamlessly to the Internet of Things - esIoT2013 - workshop), pp. 489-493. July, 2013 -- Taichung, Taiwan. 

\url{http://dx.doi.org/10.1109/IMIS.2013.88}

\item Diego Casado-Mansilla, Juan López-de-Armentia, Diego López-de-Ipiña. \textit{Will Eco-aware Objects Help to Save the World?}. In Proceedings of 6th International Conference on Ubiquitous Computing and Ambient Inteligence - UCAmI2012. Lecture Notes in Computer Science 2012, pp. 298-305. ISBN: 978-3-642-35376-5. December, 2012 -- Vitoria-Gasteiz, Spain.

\url{https://dx.doi.org/10.1007/978-3-642-35377-2_3}

\item Juan López-de-Armentia, Diego Casado-Mansilla, Diego López-de-Ipiña. \textit{Fighting against Vampire Appliances through Eco-aware Things}. In proceedings of The Sixth International Conference on Innovative Mobile and Internet Services in Ubiquitous Computing (Extending Seamlessly to the Internet of Things - esIoT2012 - workshop), pp. 868-873. July, 2012 -- Palermo, Italy.

\url{http://dx.doi.org/10.1109/IMIS.2012.112}
\end{itemize}

\subsection{Otras publicaciones relacionadas}
\begin{itemize}
	\item Diego Casado-Mansilla, Juan López-de-Armentia, Pablo Garaizar, Diego López-de-Ipiña. \textit{Team up with Eco-aware Everyday Things to Green your Workplace! }. In Eighth International Conference on Innovative Mobile and Internet Services in Ubiquitous Computing, pp. 409-414. July, 2014 -- Birmingham, UK. 
	
	\url{http://dx.doi.org/DOI\%2010.1109/IMIS.2014.55}.
	
	\item Diego Casado-Mansilla, Juan López-de-Armentia, Pablo Garaizar, Diego López-de-Ipiña. \textit{To switch off the coffee-maker or not: that is the question to be energy-efficient at work}. In Extended Abstracts on Human Factors in Computing Systems (CHI 2014), pp. 2425-2430. April, 2014 -- Toronto, Canada. 
	
	\url{http://dx.doi.org/10.1145/2559206.2581152}
\end{itemize}

\section{Trabajo futuro}
\label{sec:futurework}
Tras la realización de esta tesis doctoral, se han identificado ciertas limitaciones y oportunidades de mejora que abren nuevas líneas de trabajo con el fin de dar continuidad a la propuesta realizada. A continuación se exponen algunas de estas líneas.

\begin{itemize}
	\item Añadir nuevas variables a tener en cuenta en la predicción, tales como la meteorología, estaciones del año o cargas de trabajo. Se intuye que puede existir una relación entre el patrón de uso de las cafeteras y estas variables (p. ej. a mayor carga de trabajo, mayor número de cafés preparados). Para ello, es imprescindible disponer de datos de uso de un largo período de tiempo.
	\item Aumentar el tamaño y diversidad de la muestra de máquinas de café. Esto permitirá, por una parte, un ajuste de pesos más preciso en la aplicación del coeficiente de similitud de \textit{wGower}. Y por otra parte, permitirá que aumenten las posibilidades de que una nueva cafetera encuentre otra con un perfil similar.
	\item Habilitar los dispositivos para que una vez transcurrido un período de tiempo en  funcionamiento, ofrezcan al sistema un determinado coeficiente de similitud que indique en qué grado se parecen el patrón de uso adquirido y el suyo propio. De esta forma, se podrían excluir patrones atípicos y mejorar así el proceso de búsqueda de un dispositivo cuyo modo de uso sea similar.
	\item Extender los modos, tanto \textit{Ecoaware} como \textit{Cooperative}, a otros dispositivos distintos, tales como sistemas de iluminación, máquinas expendedoras, fotocopiadoras o paneles de publicidad en las calles. Para cada uno de ellos habría que realizar un proceso para conocer el comportamiento energético de cada uno de ellos. A continuación, habría que realizar unos cálculos similares a los que se presentan en la sección \ref{sec:basesteoricas}. Además, como se ha indicado en la sección \ref{sec:modeladoperfiles}, las características de cada tipo de dispositivo determinarán el modelado de sus perfiles. 
	\item Optimización, montaje y evaluación de la solución hardware a medida \textit{Low Energy} presentada en la parte final de la sección \ref{subsec:hardware4}.
	\item Diseño y desarrollo de una solución \textit{Plug-and-Play}, que facilite la instalación del hardware en los dispositivos.
\end{itemize}



%\section{Observaciones finales}
%\label{sec:finalremarks}
